\lstset{language=c++}


\section{Realisierung}
\subsection{Buffer}
Der Buffer wurde von uns als zweiteiliges Char Array realisiert.
Die als \textit{BUFSIZE} definierte Konstante, die mit \textit{512} initialisiert wird,
gibt die größe einer Bufferhälfte an. So bietet sich uns die Möglichkeit \textit{1024} Zeichen
zwischenzuspeichern. Bei der Instanziierung wird dem Buffer ein Zeiger auf die Quelldatei mitgegeben und
der Speicher für die beiden Bufferhälften mit \textit{BUFSIZE * siceof(char) + 1} reserviert.
Das Array wird um den Speicherplatz für ein Char erweitert damit, der Nullterminator für C-Strings
mit angehängt werden kann. Dies erlaubt es das Ende zu identifizieren.
Anschließend wir die Methode \textit{readTextData(bool x)} aufgerufen.

\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Buffer}]
  void Buffer::readTextData(bool x) {
  	if(x){
  		delete[] bufferA;
  		bufferA = new char[BUFSIZE * sizeof(char) + 1];

  		fin.read(bufferA, BUFSIZE * sizeof(char));
  		bufferA[fin.gcount()] = '\0';
  	} else {
  		delete[] bufferB;
  		bufferB = new char[BUFSIZE * sizeof(char) + 1];

  		fin.read(bufferB, BUFSIZE * sizeof(char));
  		bufferB[fin.gcount()] = '\0';
  	}
  	if(fin.gcount() != BUFSIZE * sizeof(char)) {
  		readAgain = false;
  		if(x) {
  			bufferA[fin.gcount() - 1] = 0x03;
  			bufferB[fin.gcount()] = '\0';
  		} else {
  			bufferB[fin.gcount() - 1] = 0x03;
  			bufferB[fin.gcount()] = '\0';
  		}
  	}
  }
\end{lstlisting}

Die boolsche Variable x gibt dabei lediglich an welche Bufferhälfte geleert und neu
befüllt werden soll. Ist die gelesene Zeichenanzahl kleiner als eine Bufferhälfte, so wird das \textit{readAgain} Flag auf \textit{false}
gesetzt und im Anschluss der Ascii Hex-Code für \textit{End Of Text} angehängt. Dieses zeigt an, das der gesamte Quelltext eingelesen wurde.
Wird nun vom Scanner die Methode \textit{getChar()} aufgerufen, wird das Zeichen auf dem der Char-Pointer \textit{zeiger} zeigt
in \textit{*temp} geladen. Des weiteren wird (siehe Codeausschnitt) überprüft, ob das nachfolgende Zeichen der von uns eingefügte \textit{Nullterminator} ist und
gegebenenfalls alles für den Wechsel in die nächste Bufferhälfte vorbereitet.

\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Buffer}]
  if (*(zeiger + 1) == '\0') {
		if ((zeiger + 1) == &bufferA[BUFSIZE * sizeof(char)]) {
			zeiger = &bufferB[0];
			buffer_ptr = 1;
			counter = 0;
		} else if ((zeiger+1) == &bufferB[BUFSIZE * sizeof(char)]) {
			zeiger = &bufferA[0];
			buffer_ptr = 0;
			counter = 0;
		}
	} else {
		zeiger++;
		counter++;
	}

	if(counter == BUFSIZE - 10) {
		if(buffer_ptr == 0){
			readTextData(false);
		} else {
			readTextData(true);
		}
	}
\end{lstlisting}
Falls dies nicht der Fall ist, wird der Zeiger um eine Stelle weiter verschoben. Das zuvor zwischengespeicherte
Zeichen wird als \textit{return} Wert dem Scanner übergeben.
Die letzte Aufgabe des Buffers besteht darin, mit der ebenfalls durch den Scanner aufrufbaren Methode \textit{ungetChar()},
das Zurücksetzten des Zeigers zu ermöglichen. Dabei wird der Zeiger, Zeichen um Zeichen zurück verschoben und überprüft, ob ein Wechsel der Bufferhälfte notwendig ist.

\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Buffer}]
  void Buffer::ungetChar(int amount) {
  	for(int i = 0; i < amount; i++){
  		if(buffer_ptr == 0) {
  			if(zeiger == &bufferA[0]) {
  				zeiger = &bufferB[BUFSIZE - 1];
  			} else {
  				zeiger--;
  			}
  		} else {
  			if(zeiger == &bufferB[0]) {
  				zeiger = &bufferA[BUFSIZE - 1];
  			} else {
  				zeiger--;
  			}
  		}
  	}
  }
\end{lstlisting}


\subsection{Automat}

Der Automat ist mithilfe des Objektorientierten \textit{State Design Pattern} %referenz?
realisiert worden. Dieses Design Pattern ermöglicht es einem Objekt sein Verhalten anzupassen,
indem es den internen Zustand ändert. Mit dieser Eigenschaft kann der Automat auf gelesen Zeichen
unterschiedlich reagieren, in Abhängigkeit vom Zustand in dem er sich befindet.
Der Konstruktor wird vom Scanner aufgerufen und übergibt sich dabei selber als Parameter. Damit hat der Automat die Möglichkeit das er die \textit{mkToken()} Methode des Scanners aufrufen kann. \\


\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Automat}]
  Automat::Automat(IScanner* scanner) {
  	_initialState = new InitialState();
  	_numberState = new NumberState();
  	_identifierState = new IdentifierState();
  	_asignState = new AsignState();
  	_commentState = new CommentState();
  	_specialState = new SpecialState();
  	_specialState2 = new SpecialState2();
  	_andState = new AndState();

  	this->scanner = scanner;
  	_currentState = _initialState;
  }
\end{lstlisting}
Bei der Instanziierung wird ebenfalls ein Objekt jedes möglichen Zustands erstellt und der aktuelle Zustand \textit{\_currentState}
auf den Anfangszustand \textit{\_initialState} gesetzt.
Jeder dieser Zustände erbt von der Virtuellen Klasse \textit{State} und implementiert die Methode \textit{read(char,AutomatOO*)}. Wird nun die gleichnamige Methode \textit{read(char)} des Automaten vom Scanner aufgerufen, leitet dieser den Aufruf auf den aktuellen Zustand weiter und übergibt sich dabei selbst als Parameter. Damit kann dieser Zustand den aktuellen Zustand, falls notwendig, anpassen.
\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Automat}]
  void Automat::read(char c){
  	_currentState->read(c, this);
  }
\end{lstlisting}

Um die Funktionsweise des Automaten zu veranschaulichen, eignet sich die Darstellung als Diagramm(siehe Abbildung \ref{fig:1}). Um die Übersichtlichkeit zu wahren
wurden dabei bidirektionale Pfeile verwendet. Übergänge die unterhalb des Pfeiles stehen führen den Automaten dabei in den Startzustand
zurück. Dabei ist die Beschriftung folgendermaßen zu deuten: Ereignis / Aktion. Eine Aktion kann dabei ebenfalls an eine Guard-Condition
gebunden sein. Diese Aktionen werden dabei nur ausgeführt, falls die zwischen den []-Klammern stehende Bedingung zutrifft.
Ebenfalls aus Gründen der Übersichtlichkeit wurde der Methodenaufruf \textit{ungetChar(n)} weggelassen. Dieser wird in der Regel
beim zurückkehren in den Initial Zustand ausgeführt, um das letzte Zeichen erneut zu laden.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{automat}
	\caption{Übersicht Automat}
	\label{fig:1}
\end{figure}

Dieses verhalten wird an einem Beispiel deutlich. Angenommen dem Automaten werden die Zeichen \textit{123a} in der gezeigten Reihenfolge übergeben.
Beim lesen der \textit{1} wechselt der Automat vom \textit{Initial} Zustand in den \textit{Number} Zustand und bleibt in diesem
bis der Buchstabe \textit{a} gelesen wurde. Dieser sorgt dafür das der Automat zurück in den \textit{Initial} Zustand zurück
geht, dabei ein Token vom Typ \textit{Number} erzeugt und mit \textit{ungetChar(1)} den Buchstaben \textit{a} erneut läd. Damit geht dieser nicht verloren. Mit dem erneuten Laden des Zeichen wechselt der Automat nun wieder in den
entsprechenden Zustand, in diesem Fall der Zustand \textit{Identifier}.




\subsection{Scanner}
Der Scanner ist das Bindeglied aller Einzelteile. Der Scanner implementiert dabei das Interface \textit{IScanner}
und die virtuelle Klasse \textit{Scanner}. Das Interface \textit{IScanner} stellt die Schnittstelle zum Automaten dar und ermöglicht somit
das Aufrufen der Methoden \textit{mkToken, ungetChar}. Die virtuelle Klasse \textit{Scanner} stellt die Schnittstelle nach außen
dar, diese wird im zweiten Teil vom Parser verwendet.
Wird die statische Methode \textit{create()} der virtuellen Klasse Scanner aufgerufen, gibt die ein Objekt der Klasse
\textit{ScannerImpl} zurück, welche das eigentliche Herzstück des Scanners ist.
\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Scanner}]
    void ScannerImpl::update(Buffer * buffer, Symboltable * symtab) {
    	this->buffer = buffer;
    	this->symtab = symtab;
    	this->automat = new Automat(this);
    }
\end{lstlisting}
Die Methode \textit{update} verknüpft nun alle Bestandteile miteinander und das analysieren der Quelldatei zu ermöglichen.
Die Hauptarbeit des Scanners findet in der Methode \textit{nextToken()} statt, da diese sehr Umfangreich ist. Deshalb wird diese zur Erläuterung in zwei Teile unterteilt. Nachdem alle benötigten Variablen initialisiert wurden, insbesondere \textit{mkToken = False} wird in folgender While-Schleife
die Erstellung eines Tokens vorgenommen.
\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Scanner}]
    while(!makeToken){
		char tempChar = buffer->getChar();
		if(tempChar == 0x03){
			cout << "0x03" << endl;
			exit(1);
		}
		char * tempChar2 = &tempChar;
		currentChar = tempChar;

		if((tempChar == ' ' || tempChar == '\t') && this->column == this->currentColumn){
			currentColumn++;
		}

		automat->read(tempChar);
		addChar(&tempChar);
		this->length++;
		this->column++;

		if(this->tooMuchChars != 0) {
			for(int i = 0; i < tooMuchChars; i++) {
				removeChar();
				this->column--;
				this->length--;
			}
		}
	}
\end{lstlisting}
Zuerst wird vom Buffer das nächste Zeichen abgeholt und zwischengespeichert. Falls das Zeichen unser
End of File Zeichen ist bricht der Scanner ab, da seine Arbeit nun erledigt ist.
Anschließend wird das gelesene Zeichen dem Automaten übergeben und mit dem Methodenaufruf \textit{addChar()}
dem Lexem das als Instanzvariable verwaltet wird hinzugefügt.
Hat der Automat mit dem übergebenen Zeichen ein Token erkannt, ruft dieser wiederum die durch
das Interface \textit{IScanner} offengelegte Methode \textit{mkToken()} auf.

\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Scanner}]
    void ScannerImpl::mkToken(TokenType type) {
    	this->tempType = type;
    	makeToken = true;
    }
\end{lstlisting}

Zum einen wird nun der Typ für das Lexem gespeichert und zum anderen das, oben bereits erwähnte, \textit{mkToken = True}
gesetzt was, zum Abbruch der While-Schleife führt. Der letzte Teil der While-Schleife sorgt dafür, dass falls der Automat die Methode \textit{ungetChar} aufgerufen hat (welche die Instanzvariable \textit{tooMuchChars} auf einen Wert ungleich 0 setzt)
die Zeichen aus dem Lexem entfernt werden und die Spalten sowie die Länge zurück gesetzt werden.
Der zweite Teil der Methode sorgt für die Speicherung in der Symboltabelle.

\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Scanner}]
    if(symtab->getEntry(lexem) == NULL) {
		if(tempType == TokenType::NUMBER){
			int calcValue = -1;
			if(!checkNumber()){
				tempType = TokenType::ERROR;
			} else {
				calcValue = ScannerImpl::calcValue();
			}

			symtab->addEntry(lexem, tempType, calcValue);
		} else if(tempType == TokenType::IDENTIFIER){
			if(!checkIdentifier()){
				tempType = TokenType::ERROR;
			}

			symtab->addEntry(lexem, tempType, 0);
		} else {
			symtab->addEntry(lexem, tempType, 0);
		}
		tempInfo = symtab->getEntry(lexem);
	} else {
		tempInfo = symtab->getEntry(lexem);
		tempType = tempInfo->getTokenType();
	}
\end{lstlisting}

Zuerst wird nachgesehen ob das Lexem sich bereits in der Tabelle befindet. Ist das der Fall werden dort
der Typ und die zugehörigen Informationen ausgelesen (mehr dazu im Abschnitt Symboltabelle).
Ist das erkannte Token vom Typ \textit{NUMBER} oder \textit{IDENTIFIER} sind vor dem Speichern noch
Prüfungen ob, die vorgegebenen Restriktionen eingehalten sind, nötig. So darf eine Zahl nicht größer als
2$^3$$^1$ werden, um sie als Int32 represäntieren zu können. Außerdem wird mithilfe von \textit{calcValue()}
der Wert der Zahl bestimmt. Zuvor handelt es sich lediglich um die einzelnen Zeichen dieser. So macht diese Methode aus z.B. den Zeichen '1','2','3' die Zahl 123. Ein Token vom Typ \textit{IDENTIFIER} darf nach unseren Vorgaben nicht länger als 2048 Zeichen sein. Sind alle Prüfungen bestanden, wird das Lexem in die Symboltabelle eingetragen. Diese Methode wird nun solange aufgerufen bis entweder die gesamte Quelldatei eingelesen wurde, oder der Scanner gestoppt wird.


\subsection{Symboltabelle}
Die Symboltabelle ist die Speicherstruktur für die erkannten Tokens. Um diese zu realisieren wurde ein Hasharray das verkettete Listen enthält gewählt.

\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Scanner}]
    Symboltable::Symboltable() {
    	entries = new SymTabEntry*[tableSize];

    	for(int i = 0; i < tableSize; i++) {
    		entries[i] = NULL;
    	}

    	initSymbols();
    }
\end{lstlisting}

Bei der Initialisierung der Symboltabelle wird zuerst ein Array vom Typ \textit{SymTabEntry}
mit der vordefinierten Größe 1000 erstellt und jedes dieser Felder mit \textit{NULL} initialisiert.
\textit{SymTabEntry} ein Objekt dieser Klasse enthält das Lexem, Informationen, sowie, falls vorhanden, das nachfolgenden Element.
Der Methodenaufruf \textit{initSymbols()} befüllt die Symboltabelle indem die Methode \textit{addEntry()}
für alle bereits bekannten Worte der Sprache aufgerufen wird.
\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Scanner}]
    void Symboltable::addEntry(const char * lexem, TokenType type, int value) {
    	int bucket = hash(lexem) % tableSize;

    	if(this->getEntry(lexem) == NULL) {
    		if(entries[bucket] == NULL) {
    			Information * newInformation = new Information(lexem, type, value);
    			newInformation->setNodeType(NodeType::UNDEFINED);
    			SymTabEntry * newEntry = new SymTabEntry(lexem, newInformation);
    			entries[bucket] = newEntry;
    		} else {
    			SymTabEntry * helpEntry = entries[bucket];
    			while(helpEntry->getNextEntry() != NULL && strcmp(helpEntry->getLexem(), lexem) != 0) {
    				helpEntry = helpEntry->getNextEntry();
    			}
    			if (helpEntry->getNextEntry() == NULL && strcmp(helpEntry->getLexem(), lexem) != 0) {
    				Information * newInformation = new Information(lexem, type, value);
    				SymTabEntry * newEntry = new SymTabEntry(lexem, newInformation);

    				helpEntry->setNextEntry(newEntry);
    			}
    		}
    	}
    }
\end{lstlisting}
Die Methode nimmt das Lexem, den Typ des Tokens, sowie den Wert (nur im Falle des Typs Number interessant, in allen anderen
Fällen -1) entgegen und fügt diese der Symboltabelle hinzu. Zuerst wird ein Hashwert für das Lexem ermittelt, dieser
gibt an, in welchem Bucket es abgelegt werden soll. Unter Buckets versteht man in diesem Kontext lediglich die einzelnen
Felder, des vorher beschriebenen Arrays.
Ist dieser Bucket leer wird ein Informations-, sowie SymTabEntry-, Objekt erstellt und an der ermittelten Stelle eingefügt.
Kommt es zu einer Kollision, d.h. es befindet sich bereits ein SymTabEntry in diesem Bucket, wird geprüft ob es sich
um das selbe Lexem handelt (in diesem Falle bricht die Methode hier ab, da nichts weiter zu tun ist). Außerdem wird mittels der Methode
\textit{getNextEntry()} des \textit{SymTabEntry} Objektes der Nachfolger abgeholt. Dies wird solange wiederholt bis
kein weitere Nachfolger vorhanden ist. In diesem Falle wird dann der neue Eintrag erstellt und mittels
\textit{setNextEntry()} beim Vorgänger vermerkt. \\
\\
\\
\begin{lstlisting}[caption = {Code-Auschnitt Scanner}]
    Information * Symboltable::getEntry(const char * lexem) {
    	int bucket = hash(lexem) % tableSize;

    	SymTabEntry * helpEntry = entries[bucket];

    	while (helpEntry != NULL && strcmp(helpEntry->getLexem(), lexem) != 0) {
    		helpEntry = helpEntry->getNextEntry();
    	}
    	if (helpEntry == NULL) {
    		return NULL;
    	} else {
    		return helpEntry->getInformation();
    	}
    }
\end{lstlisting}
Das Auslesen eines Eintrags funktioniert ganz ähnlich. Zuerst wird ebenfalls der zutreffende Bucket
für das als Parameter übergebene Lexem ermittelt und ein Pointer auf den ersten Eintrag in der Variable \textit{helpEntry}
gespeichert. Nun wird exakt wie bei \textit{addEntry} ein Eintrag nach dem anderen überprüft, ob es sich
um das selbe Lexem handelt. Wird es gefunden werden die gespeicherten Informationen zurückgegeben.
